# 良くある質問

## mundeze(ムンデゼ)とは?

mundezeは国際補助言語プロジェクト(IAL = International auxiliary language)の1つで、世界中で国際共通語のように使われる事を目指して作られた言語です。世界には何千もの言語がありますが、その豊かさには残念ながらいくつかの欠点があります。貿易や知識の共有、翻訳コストの高さ、誤解、操作等です。世界には多くの言語があります。IALがあれば国際的なコミュニケーションの多くの問題を軽減する事が出来るためmundezeが生まれました。その最大の特徴は出来るだけ多くの人が知っている単語を採用して、話し手が知らない単語でも意味を推測出来るようにする事で単語の形成の一貫性を保ち、時には擬音語的な語源を基にしている事です。

## 言語名の語源は?

「世界」を意味するmundeの語根(単語の最小構成)である**mund**と、言語や方言を表す**eze**を組み合わせた言葉です。これは「世界の言語」と訳す事が出来ます。この名前は一時的に言語名として割り当てられ、言語の1つとして皆さんに発見される日を待っています。 😉

## 世界のためのひとつの言語?

mundezeは他の言語を置き換える振りをしている訳ではありません。中立的な補助言語は、ある言語が他の言語を支配する事を排除して他の言語を平準化する事も可能にします。

自然言語では効率的にコミュニケーションが取れない人達の間で、第二言語としての教育を世界中に広め、簡単なコミュニケーションツールとしての役割を果たす事を目指しています。

## 何故英語ではいけないの?

英語は世界中で主にビジネス言語として国際的な補助言語としての有効な役割を果たしているのは事実です。しかしその資質とは裏腹に発音、綴り、文章、慣用句、そして多くの例外の観点から見ても簡単な言語ではありません。加えて文化的に非常に特徴的な言語であり、中立性を欠いています。

## これって人工言語だよね?

はい、世界中の他の言語と同じです。全ての言語は人間が作ったものですが、そこに例外等の困難が加わっても自然な形で進化してきました。

一方、mundezeのような人工の補助言語はコミュニケーションのためだけに作られたものではなく、誰にとっても簡単で首尾一貫したものになるよう科学的に作られています。

## エスペラントでいいじゃん

エスペラントは最も成功した補助言語であり、今日では世界中に何十万人もの話者がいます。エスペラントには素晴らしい特徴がありますが、多くの学習者を落胆させるような側面もあるため(対格、発音区別、性別の扱い、合意、その他の不必要または一貫性のない文法)、多くの改革案が出されています。

## 人工言語って他にも沢山あるよね?

エスペラント以外にも[ヴォラピュク](https://w.atwiki.jp/volapuk/pages/24.html)、イド、ノヴ-エスペラント、[インターリング(オクツィデンタル)](https://www.ie-munde.com/)、[インターリングア](https://www.interlingua.com/)、ノヴィアル、グロサ、[コタヴァ](http://www.kotava.org/en_index.htm)、アンゴス、アヨラ、ユロピ、[サンバーサ](http://sambahsa.pbworks.com/w/page/10183084/FrontPage%7CThe)、[カー](http://www.kwesho.com/)、チェクリ、[リングワ･デ･プラネタ](http://www.lingwadeplaneta.info/en/index.shtml)、アトラス、[グロバサ](https://www.globasa.net/)、[インディオ](https://indio.dx.am/index.html)、[プロヨ](https://sites.google.com/view/proyo-auxlang/home)、[バ･コム](https://sites.google.com/view/bakom-english)、[デュニッシュ](http://www.pandunia.info/dunish/)…多くのプロジェクトが進行中または保存されています。その他にも雑誌「ポスタ･ムンディ」やパンフレット「エスペラントの娘たち」、ブログ「Nuntios」等で紹介されています。

しかしそのシンプルさで他のものよりも際立っているのは以下のような人工言語です。

- [パンドゥニア](http://www.pandunia.info/niponi/)、[ファスィーレ21](https://auxlang.fandom.com/wiki/Fasile21)、[エレフェン(リングア･フランカ･ノヴァ)](https://elefen.org/introdui/ja.html)、[エスペラント･セン･フレクスィオ](https://sites.google.com/site/esperantosenflexio/)、[モンドランゴ](http://www.heyafu.org/english/)

## 他の国際補助語と比べて何が優れているの?

何よりも体系的な言語であり、各特性、各規則、各形態素が言語のあらゆる側面に一般化されています。外国人にとって難しいと思われるものは全て排除されているか追加の選択肢にしています(大文字小文字、性別と数の一致、活用、冠詞、複数形など)。

文法は非常に簡潔ですぐに理解出来るようになっており、全てがシンプルかつ論理的で一貫性があり、本能的な言語になるよう設計されています。

## シンプル過ぎる言語は言語的な豊かさを失うのでは?

否定はしません。しかしmundezeは意思疎通を円滑にする道具以上の野望はありません。

## 世界中でmundezeを教えるにはどうしたらいいの?

現状では学校で教えられる可能性はありません。比較的豊かな文献があり、多くの話者がいるエスペラントでさえ、その目的を果たす可能性は殆どありません。国際補助言語を採用するかどうかは政治的な意志にかかっていますが、長期的な展望が炭化水素ではなく再生可能エネルギーを採用するように、私達の社会の指導者達は将来のために新しい国際補助言語を確立するためのプログラムを立ち上げる事には興味がないでしょう。

mundezeや他の人工言語の成功は、世界に普及して正当な評価を持つようになるかと社会経済システムの変革にかかっています。

革命は全ての国際補助語プロジェクトを同じ水準に押し上げるでしょうし、そうなれば学習効率に基づいてmundezeが選択される可能性があります。
